\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}
Alle Ausgleichsrechnungen, inklusive Fehlern auf den Parametern werden mit SciPy\cite{scipy} durchgeführt.
Alle Fehlerfortpflanzungen werden mit Gaussscher Fehlerfortpflanzung durch Uncertainties\cite{uncertainties} berechnet.

\subsection{Bestimmung der Grenzspannungen \( \mathup{U}_\text{g} \)}
Im folgenden werden für die fünf im Versuch sichtbaren Spektrallinien der Lichtquelle lineare Ausgleichsrechnungen der Form $y= A+Bx$ für $\sqrt{I}$ als y-Wert und der Bremsspannung $U$ als x-Wert durchgeführt.
Die gemessenen Werte für $I$ und $U$ sind in Tabelle~\ref{tab:1} zu finden und sind in Abbildung~\ref{sqrtI} grafisch dargestellt.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Messwerte von Photostrom und Spannung für die verschiedenen Spektrallinien.}
    \label{tab:1}
    %\sisetup{table-format=2.1}
    \begin{tabular}{S S S S S S S S S S}
        \toprule
        \multicolumn{2}{l}{577nm} & \multicolumn{2}{l}{546nm} & \multicolumn{2}{l}{492nm} & \multicolumn{2}{l}{434nm} & \multicolumn{2}{l}{405nm} \\
 %{\( I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\( I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\( U \, [\si{\volt}\)} & {\( I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\(I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\(I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\(I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} & {\(I\, [\si{\nano\ampere}\)} & {\(U \, [\si{\volt}\)} \\
        \(I /\mathrm{nA}\) & \( -U /\mathrm{V}\) &
        \(I /\mathrm{nA}\) & \( -U /\mathrm{V}\) &
        \(I /\mathrm{nA}\) & \( -U /\mathrm{V}\) &
        \(I /\mathrm{nA}\) & \( -U /\mathrm{V}\) &
        \(I /\mathrm{nA}\) & \( -U /\mathrm{V}\) \\
    %& & & & & & & & & \\
        \midrule
1.10&0.00  &  0.60 & 0.00  &  0.065 & 0.00  &  1.60 & 0.00  &  0.50 & 0.00 \\
0.80&0.05  &  0.54 & 0.02  &  0.060 & 0.09  &  1.75 & 0.05  &  0.45 & 0.03 \\
0.70&0.07  &  0.50 & 0.04  &  0.040 & 0.14  &  1.25 & 0.11  &  0.40 & 0.09 \\
0.71&0.09  &  0.45 & 0.06  &  0.035 & 0.18  &  1.10 & 0.16  &  0.38 & 0.15 \\
0.51&0.13  &  0.40 & 0.09  &  0.029 & 0.22  &  1.00 & 0.21  &  0.34 & 0.20 \\
0.42&0.15  &  0.36 & 0.11  &  0.024 & 0.28  &  0.85 & 0.27  &  0.29 & 0.29 \\
0.34&0.18  &  0.30 & 0.14  &  0.020 & 0.33  &  0.72 & 0.35  &  0.24 & 0.35 \\
0.26&0.21  &  0.24 & 0.18  &  0.012 & 0.43  &  0.55 & 0.43  &  0.20 & 0.41 \\
0.15&0.25  &  0.19 & 0.21  &  0.008 & 0.50  &  0.45 & 0.50  &  0.15 & 0.53 \\
0.11&0.28  &  0.14 & 0.25  &  0.005 & 0.53  &  0.40 & 0.60  &  0.10 & 0.63 \\
0.08&0.31  &  0.10 & 0.29  &  0.001 & 0.63  &  0.22 & 0.64  &  0.09 & 0.78 \\
0.07&0.32  &  0.06 & 0.33  &        &       &  0.19 & 0.71  &  0.04 & 0.84 \\
  &        &  0.02 & 0.40  &        &       &  0.07 & 0.85  &  0.01 & 1.07 \\
  &        &       &       &        &       &  0.05 & 0.90  &       &      \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/sqrtI.pdf}
  \caption{Wurzel des Photostroms aufgetragen gegen die Bremsspannung für die verschiedenen Spektrallinien zusammen mit den Ausgleichsgeraden.}
  \label{sqrtI}
\end{figure}

\noindent Die Grenzspannungen für die jeweiligen Wellenlängen ergeben sich aus den Nullstellen der Ausgleichsgeraden
\begin{equation*}
    \mathup{U}_\text{g} = -A/B \, .
\end{equation*}
Die ermittelten Werte für $A$, $B$ und $\mathup{U}_\text{g}$ sind in Tabelle~\ref{grenz} zu finden.
\sisetup{separate-uncertainty=true}
\begin{table}
    \centering
    \caption{Parameter der Ausgleichsrechnungen. Fehler auf $\mathup{U}_\text{g}$ werden per Fehlerfortpflanzung mit Uncertainties \cite{uncertainties} berechnet.}
    \label{grenz}
    \begin{tabular}{l S[table-format=-1.2,
   table-figures-uncertainty=1] S[table-format=-1.3,
   table-figures-uncertainty=1] S[table-format=-1.2,
   table-figures-uncertainty=1] S[table-format=-1.2,
   table-figures-uncertainty=1] S[table-format=-1.2,
   table-figures-uncertainty=1]}
   \toprule
                   &  $\mathrm{577nm}$  & $\mathrm{546nm}$ & $\mathrm{492nm}$ & $\mathrm{434nm}$ & $\mathrm{405nm}$ \\
    \midrule
    $A \cdot 10^5 /\mathrm{A}$  & 3.26 \pm 0.04 & 2.442 \pm 0.006  & 0.81 \pm 0.02  & 4.01 \pm 0.06 & 2.19 \pm 0.02  \\
    $ B \cdot 10^5/\mathrm{AV}^{-1}$  & 7.8 \pm 0.2  & 5.03 \pm 0.03  & 1.12 \pm 0.05  & 3.7 \pm 0.1  & 1.8 \pm 0.1  \\
     $\mathrm{U}_\text{g} /\mathrm{V}$ & 0.42 \pm 0.01   &0.486 \pm 0.003  &0.73 \pm 0.03  & 1.08 \pm 0.04 &1.22 \pm 0.03  \\
     \bottomrule
    \end{tabular}
%U_g 1 0.417+/-0.010
%U_g 2 0.726+/-0.033
%U_g 3 0.4858+/-0.0028
%U_g 4 1.08+/-0.04
%U_g 5 1.224+/-0.034

%a1:  3.25959660219e-05
%a1 Fehler:  3.46101310883e-07

%b1:  -7.81817180155e-05
%b1 Fehler:  1.75329028618e-06

%a2:  8.12928397983e-06
%a2 Fehler:  3.46101310883e-07

%b2:  -1.11981845617e-05
%b2 Fehler:  1.75329028618e-06

%a3:  2.44232423502e-05
%a3 Fehler:  3.46101310883e-07

%b3:  -5.02766898039e-05
%b3 Fehler:  1.75329028618e-06

%a4:  4.01265517952e-05
%a4 Fehler:  3.46101310883e-07

%b4:  -3.72923588526e-05
%b4 Fehler:  1.75329028618e-06

%a5:  2.19330163454e-05
%a5 Fehler:  3.46101310883e-07

%b5:  -1.79169091845e-05
%b5 Fehler:  1.75329028618e-06
\end{table}


\subsection{Bestimmung von \(\mathup{e}_0/\mathup{h}\) und \(\mathup{A}_k\)}

Die Austrittsarbeit $\mathup{A}_k$ und das Verhältnis von planckschen Wirkungsquantum \(\mathup{h}\) und der Elementarladung $\mathup{e}_0$ wird mit Hilfe einer Ausgleichsrechnung der bereits ermittelten $\mathup{U}_\text{g}$ und der Lichtfrequenzen $\nu $ ermittelt.
Diese wird mit SciPy \cite{scipy} durchgeführt und ist in Abbildung~\ref{plotUg} dargestellt.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/Ug.pdf}
  \caption{Ausgleichsrechnung der ermittelten Werte der Grenzspannungen \( \mathup{U}_\text{g}\) gegen die Lichtfrequenz \( \nu \).}
  \label{plotUg}
\end{figure}

\noindent Mit der Ausgleichsrechnung der Form
\begin{equation*}
    A + Bx = y\, .
\end{equation*}
Mit $\nu$ als y-Wert und den dazugehörigen $\mathup{U}_\text{g}$ als x-Wert, ergibt sich aus \eqref{theogl3}
\begin{gather*}
    B = (\mathup{e}_0/\mathup{h})_\text{mes}  = \SI{-2.6(1)e14}{\per\volt\per\second} \\
    A = \SI{4.17(8)e+14}{\per\second} \\
    \mathup{A}_k =  A \cdot \mathup{h} = \SI{-1.7(3)}{\electronvolt} \, .
\end{gather*}
%a: (4.17+/-0.08)e+14
%A_k: (2.76+/-0.05)e-19
%A_k in eV: 1.724+/-0.034
%b: (2.61+/-0.10)e+14
%e/h: (2.61+/-0.10)e+14
%e/h theorie: 241774826441291.88

\subsection{Untersuchung der gelben Spektrallinie}
Im folgenden wird der Zusammenhang zwischen $\mathup{U}_\text{g}$ und $I$ für die gelbe Spektrallinie näher untersucht.
Die Messwerte sind in Tabelle~\ref{tabgelb} zu finden und in Abbildungen~\ref{Bplot} und~\ref{Bplotklein} grafisch dargestellt.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Messwerte von \(U\) und \(I\) für die gelbe Spektrallinie.}
    \label{tabgelb}
    \begin{tabular}{S S | S S}
        \toprule
        {\(I \mathrm{nA}\)} & {\( U/\mathrm{V}\)} & {\(I /\mathrm{nA}\)} & {\( U/\mathrm{V}\)} \\
        \midrule
0.200 & 0.00   &     15.000 & 12.17 \\
0.250 & 0.55   &     15.000 & 15.00 \\
0.310 & 0.11   &     15.000 & 19.99 \\
0.540 & 0.14   &     0.190 & -0.04 \\
0.480 & 0.20   &     0.120 & -0.08 \\
0.800 & 0.23   &     0.100 & -0.11 \\
1.100 & 0.46   &     0.060 & -0.16 \\
1.700 & 0.63   &     0.050 & -0.19 \\
3.000 & 1.01   &     0.031 & -0.28 \\
2.400 & 0.81   &     0.018 & -0.29 \\
3.800 & 1.22   &     0.010 & -0.33 \\
5.200 & 1.50   &     0.008 & -0.35 \\
8.000 & 1.79   &     0.001 & -0.40 \\
10.000 & 3.20  &     0.000 & -0.59 \\
14.000 & 5.66  &     0.000 & -10.12 \\
14.000 & 8.76  &           & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/Bplot.pdf}
  \caption{Brems- bzw. Beschleunigungsspannung gegen den Photostrom für gelbes Licht.}
  \label{Bplot}
\end{figure}
\noindent Es ist zu erkennen, dass der Strom für Beschleunigungsspannungen über $\SI{0.5}{\volt}$ sehr stark ansteigt und sich ab etwa $\SI{10}{\volt}$ anfängt zu sättigen und einen Maximalwert von etwa \SI{15}{\nano\ampere} zu erreichen.
\noindent Der Sättigungswert des Photostroms tritt ein, da bei höherer Spannung ein zunehmend größer werdender Anteil der frei werdenden Elektronen zur Anode gelangt, während die Anzahl der neu frei werdenden Elektronen konstant bleibt.
Der Sättigungswert hängt also von der Lichtintensität ab.
Außerdem werden die Elektronen in zufällige Richtungen aus der Kathode freigesetzt.
Um den Sättigungswert früher zu erreichen müsste die Anode kugelförmig um die Kathode gebaut werden, um so alle Elektronen aufzufangen.

\noindent Der Photostrom fällt bei $\mathup{U}_\text{g}$ nicht abrupt ab, da die Elektronen in der Photokathode bereits eine thermische Energie besitzen.
Diese statistisch verteilte Energie sorgt dafür, dass ein gewisser Anteil der Elektronen auch noch bei der Grenzspannung $\mathup{U}_\text{g}$ die Anode erreicht.

\noindent Ein negativer Photostrom wurde bei keiner Spannung gemessen.
Ein solcher Strom kann jedoch auftreten wenn das Material der Photokathode teilweise verdampft, die verdampften Moleküle ihre Bandelektronen verlieren und die nun positiv geladenen Ionen durch die Bremsspannung beschleunigt werden.
Zusätzlich dazu setzt sich das seit der ersten Verwendung des Versuchsapparats verdampfte Kathodenmaterial an der Anode ab. Auch dort  werden durch den Photoeffekt Elektronen ausgedampft.
Der Sättigungswert für diese Spannung wird schnell erreicht, da das wärmebedingte Verdampfen des Kathodenmaterials viel schwächer ausfällt als die Elektronenemission aus der Kathode durch den Photoeffekt.
Weiter kann man davon ausgehen, dass das Anodenmaterial eine niedrigere Austrittsarbeit hat.



\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/Bplotklein.pdf}
  \caption{Ein kleinerer Ausschnitt aus Abbildung~\ref{Bplot}.}
  \label{Bplotklein}
\end{figure}


%\begin{figure}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.90\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%\end{figure}

%\begin{table}
    %\centering
    %\caption{.}
    %\label{tab:1}
    %%\sisetup{table-format=2.1}
    %\begin{tabular}{l@{} S[table-format=3.1] S S S S}
        %\toprule
%%        & \multicolumn{2}{c}{Technetium} & \multicolumn{2}{c}{Molybdän} \\
        %%{} &
         %{} & {} & {} & {} \\
        %\midrule
        %\input{messwerte/}
        %\bottomrule
    %\end{tabular}
%\end{table}
